%!TEX root = ../MC_SS17.tex
\section{Automatenbasiertes Model Checking}
\label{sec:para5}
\nextlecture

Linear-time Model Checking kann verstanden werden als Problem über $\omega$-Sprache (Sprachen mit unendlichen Wörtern)
\begin{itemize}
	\item $L \subseteq \alllang$
	\item $\lang(\kts) \subseteq \alllang$
	\item $\lang(\phi) \subseteq \alllang$
	\item $\kts \models \phi: \lang(\kts) \subseteq \lang(\phi)$
\end{itemize}

\subsubsection*{Erinnerung/Definition/Beobachtung:}
\begin{enumerate}[a)]
	\item zu $\kts = (S, S_0, R, L)$ über $AP$ und Pfad $\pi \in S^\omega$, $\pi = s_0, s_1, s_2, \dots$ ist $Tr(\pi) = L(s_0), L(s_1), L(s_2), \dots \in \alllang$
	\item Gültigkeit von linear-time Formeln kann leicht auf Wörtern $w \in \alllang$ anstatt auf Pfaden $\pi \in S^\omega$ definiert werden.
	
	Definiere dazu:
	
	$w \models p$, gdw. $p \in w(0)$ (andere Klauseln: wie für Pfade, siehe Übungsblatt 10)
	
	Durch eine triviale strukturelle Induktion sieht man, dass dann gilt:
	\[
		\underbrace{\pi \models \phi}_{\text{alte Def. auf Pfaden}} \iff \underbrace{Tr(\pi) \models \phi}_{\text{alte Def. auf Wörtern } w \in \alllang} \text{ für alle Pfade }\pi\text{ und LTL-Formeln }\phi
	\]
\end{enumerate}

\subsubsection*{Definition und Beobachtung:}

Wir betrachten
\begin{itemize}
	\item $\lang(\kts) = \{Tr(\pi) \mid \pi \text{ ist Ausführung von } \kts \} \subseteq \alllang$
	\item $\lang(\phi) = \{ w \in \alllang \mid w \models \phi \} \subseteq \alllang$
\end{itemize}

Dann gilt: 
\begin{align*}
	& \kts \models \phi \\
	\Leftrightarrow& \pi \models \phi \text{ f.a. Ausführungen $\pi$ von $\kts$} &[\text{Def. von $\models$ für $\kts$}] \\
	\Leftrightarrow& Tr(\pi) \models \phi \text{ f.a. Ausf. von $\pi$ von $\kts$} & [\text{vor. Beobachtung}] \\
	\Leftrightarrow& Tr(\pi) \in \lang(\phi) \text{ f.a. Ausf. von $\pi$ von $\kts$} & [\text{Def. von } \lang(\phi)] \\
	\Leftrightarrow& \lang(\kts) \subseteq \lang(\phi) & [\text{Def. von } \lang(\kts)] \\
	\Leftrightarrow& \lang(\kts) \cap \underbrace{\overline{\lang(\phi)}}_{\lang(\lnot \phi)} = \emptyset & [\text{Mengenlehre}] \\
	\Leftrightarrow& \lang(\au_{\kts}) \cap \lang(\au_{\lnot \phi}) = \emptyset \text{ für geeignete $\omega$-Automaten mit } \lang(\au_{\kts}) = \lang(\kts),\lang(\au_{\lnot \phi}) = \lang(\lnot \phi)\\
	\Leftrightarrow& \lang(\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}) = \emptyset \text{ für geeignete Produktautomatenkonstruktion } \otimes
\end{align*}

\subsubsection*{Prinzip des automatenbasierten Model Checkings}
\begin{enumerate}
	\item Konstruiere $\omega$-Automaten $\au_{\kts}$, so dass $\lang(\au_{\kts}) = \lang(\kts)$
	\item Konstruiere $\omega$-Automaten $\au_{\lnot \phi}$, so dass $\lang(\au_{\lnot \phi}) = \lang(\lnot \phi)$
	\item Konstruiere Produktautomaten $\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}$ mit $\lang(\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}) = \lang(\au_{\kts}) \cap \lang(\au_{\lnot \phi})$
	\item Entscheide, ob $\lang(\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}) = \emptyset$
\end{enumerate}

Für branching-time Logiken arbeitet man mit $\omega$-Baumautomaten.

\subsection{Büchi-Automaten}

\begin{defn}[Büchi-Automat]
	Ein \emph{Büchi-Automat} über einem Alphabet $A$ ist eine Struktur $\au = (Q, A, \rho, q_0, F)$, wobei
	\begin{itemize}
		\item $Q$ endliche Menge von Zuständen
		\item $A$ endliche Menge von Eingabesymbolen
		\item $\rho \subseteq Q \times A \times Q$ Übergangsrelation
		\item $q_0 \in Q$ ein Anfangszustand
		\item $F \subseteq Q$ Menge der akzeptierenden Zustände
	\end{itemize}
Ist $\rho$ eine Funktion, $\rho: Q \times A \mapsto Q$, so nennen wir $\au$ einen \emph{deterministischen} Büchi-Automaten. Das heißt, es gibt f.a. $q \in Q, a \in A$ immer genau ein $q' \in Q$ mit $(q, a, q') \in \rho$.
\end{defn}

\begin{defn}[Lauf eines Büchi-Automaten]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Ein \emph{Lauf} eines Büchi-Automaten $\au = (Q, A, \rho, q_0, F)$ über ein $\omega$-Wort $w \in A^\omega, w = w_0, w_1, w_2, ...$ ist eine unendliche Folge von Zuständen $r_o, r_1, r_2, \dots = r \in Q^\omega$ mit
		\begin{itemize}
			\item $r_0 = q_0$
			\item $(r_i, w_i, r_{i+1}) \in \rho \forall i \in \mathbb{N}_0$
		\end{itemize}
	
		\item Es sei $\inf(r) = \{q \in Q \mid r_i = q \text{ für unendliche viele } i \in \mathbb{N}_0 \}$ die Menge der im Lauf $r$ unendlich of besuchten Zustände.
		
		\item $\au$ akzeptiert $w \in A^\omega$, wenn es einen Lauf $r$ von $\au$ über $w$ gibt, so dass $\inf(r) \cap F \neq \emptyset$ (d.h. ein Lauf in dem mindestens einer der akzeptierenden Zustände unendlich oft vorkommt)
		
		\item $\lang(\au) := \{w \in A^\omega \mid \au \text{ akzeptiert } w\}$
	
		\item $L \subseteq A^\omega$ heißt $\omega$-regulär, wenn es einen Büchi-Automaten $\au$ gibt, mit $L = \lang(\au)$.
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{bsp}
	Sei $A = \{a, b, c\}$
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $\au_1$:
		
		\begin{tikzpicture}
			\node[state, initial, accepting](1) at (0,0) {1};
			\node[state](2) at (2,0) {2};
			
			\path[->]
				(1) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (2)
				(2) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$b$} (1)
				(1) edge[loop below] node[]{$b,c$} (1)
				(2) edge[loop below] node[]{$a,c$} (2);
		\end{tikzpicture}
		
		$\lang(\au_1) = \{ w \in A^\omega \mid \text{in $w$ kommt nach jedem $a$ irgendwann ein $b$} \}$
		
		
		\item $\au_2$:
		
		\begin{tikzpicture}
			\node[state, initial](1) at (0,0) {1};
			\node[state, accepting](2) at (2,0) {2};
			
			\path[->]
				(1) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (2)
				(1) edge[loop below] node[]{$a,b,c$} (1)
				(2) edge[loop below] node[]{$b,c$} (2);
		\end{tikzpicture}
		
		$\lang(\au_2) = \{ w \in A^\omega \mid \text{$w$ enthält nur endliche viele $a$'s und $w$ enthält mindestens ein $a$} \} = \{a,b,c\}^\ast a \{b, c\}^\omega$
		
		\item $\au_3$:
		
		\begin{tikzpicture}
		\node[state, initial, accepting](1) at (0,0) {1};
		\node[state, accepting](2) at (2,0) {2};
		
		\path[->]
		(1) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (2)
		(2) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$b$} (1)
		(1) edge[loop below] node[]{$b,c$} (1)
		(2) edge[loop below] node[]{$c$} (2);
		\end{tikzpicture}
		
		$\lang(\au_1) = \{ w \in A^\omega \mid \text{zwischen je zwei $a$'s kommt mindestens ein $b$} \}$
	\end{enumerate}
\end{bsp}

\begin{bsp}
	Kripke-Struktur $\kts$:
	
	\begin{tikzpicture}
		\node[state, initial, label=above:$P$](1) at (0,0) {1};
		\node[state, label=above:{$P,Q$}](2) at (3,0) {2};
		\node[state, label=above:$R$](3) at (1.5,-2) {3};
		
		\path[->]
			(1) edge[bend left = 15]  (2)
			(2) edge[bend left = 15]  (1)
			(1) edge[]  (3)
			(3) edge[]  (2);
	\end{tikzpicture}

	Büchi-Automat, der die Traces von $\kts$ erkennt (mit $A = 2^{AP}$):
		
	\begin{tikzpicture}
		\node[state, accepting, initial](0) at (0,2) {0};
		\node[state, accepting](1) at (0,0) {1};
		\node[state, accepting](2) at (3,0) {2};
		\node[state, accepting](3) at (1.5,-2) {3};
		
		\path[->]
		(0) edge[] node[fill=white]{$\{P\}$} (1)
		(1) edge[bend left = 15] node[fill=white]{$\{P, Q\}$} (2)
		(2) edge[bend left = 15] node[fill=white]{$\{P\}$} (1)
		(1) edge[] node[fill=white]{$\{R\}$} (3)
		(3) edge[] node[fill=white]{$\{P, Q\}$} (2);
	\end{tikzpicture}
\end{bsp}

\begin{bem}
	Sei $\kts = (S, S_0, R, L)$ eine Kripke-Struktur über $AP$. Dann erkennt der folgende Büchi-Automat $\au_{\kts}$ seine Traces: $\au_{\kts} = \{Q, 2^{AP}, \rho, q_0, F\}$, wobei
	\begin{itemize}
		\item $Q = S \dot{\cup} \{q_0\}$ ($q_0$ ist neuer Anfangszustand, d.h. $q_0 \not{\in} S$)
		\item $\rho = \{(q_o, a, s_0) \mid s_0 \in S_0, a = L(s_0)\} \cup \{(q, a, q') \mid (q, q') \in R, a = L(q')\}$
		\item $F = Q$
	\end{itemize}

Beachte, dass $|\au_{\kts}| = \mathcal{O}(|\kts|)$ und dass $\au_{\kts}$ nur akzeptierende Zustände hat.
\end{bem}

\subsection{Produktautomaten}

Gegeben: Büchi-Automat $\au_i = \{Q_i, A, \rho_i, {q_0}_i, F_i\}$ für i=$1, 2$.

Gesucht: Büchi-Automat $\au_1 \otimes \au_2$ mit $\lang(\au_1 \otimes \au_2) = \lang(\au_1) \cap \lang(\au_2)$.

\begin{bsp}
	$A = \{a, b\}$
	
	$\au_1$ (unendlich viele $a$'s):
	
	\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial](1) at (0,0) {u};
	\node[state, accepting](2) at (2,0) {v};
	
	\path[->]
	(1) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (2)
	(2) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$b$} (1)
	(1) edge[loop below] node[]{$b$} (1)
	(2) edge[loop right] node[]{$a$} (2);
	\end{tikzpicture}
	
	$\au_2$ (unendlich viele $b$'s):
	
	\begin{tikzpicture}
	\node[state, initial](1) at (0,0) {x};
	\node[state, accepting](2) at (2,0) {y};
	
	\path[->]
	(1) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$b$} (2)
	(2) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (1)
	(1) edge[loop below] node[]{$a$} (1)
	(2) edge[loop right] node[]{$b$} (2);
	\end{tikzpicture}
	
	Naives Produkt:
	
	\begin{tikzpicture}
		\node[state, initial](1) at (0,0) {u, x};
		\node[state](2) at (2,0) {v, x};
		\node[state](3) at (0,-2) {u, y};
		\node[state](4) at (2,-2) {v, y};
		
		\path[->]
			(1) edge[] node[fill = white]{$a$} (2)
			(1) edge[] node[fill = white]{$b$} (3)
			(2) edge[loop right] node[fill = white]{$a$} (2)
			(3) edge[loop below] node[fill = white]{$b$} (3)
			(2) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$b$} (3)
			(3) edge[bend left = 15] node[fill = white]{$a$} (2);
	\end{tikzpicture}
\end{bsp}

\begin{satz}
	Es gibt Büchi-Automaten $\au$ mit $\mathcal{O}(|Q_1| \cdot |Q_2|)$ Zuständen, so dass $\lang(\au) = \lang(\au_1) \cap \lang(\au_2)$.
\end{satz}

\begin{beweis}
	Wähle $\au = \au_1 \otimes \au_2 = (Q_1 \times Q_2 \times \{1, 2\}, A, \rho, ({q_0}_1,{q_0}_2, 1), Q_1 \times F_2 \times \{2\})$, wobei
	
	$((q_1, q_2, i), a, (q_1', q_2', j)) \in \rho$ gdw.
	\begin{itemize}
		\item[] $(q_1, a, q_1') \in \rho_1,$
		\item[] $(q_2, a, q_2') \in \rho_2,$
		\item[] $i \neq j \Leftrightarrow q_i \in F_i$
	\end{itemize}
	\qed
\end{beweis}

\subsection{Leerheitstest}

Sei $\au = (Q, A, \rho, q_0, F)$ ein Büchi-Automat.

\begin{defn}
	Sei $q, q' \in Q$ und $w = a_0,a_1,\dots, a_{l-1} \in A^\ast$. Wir schreiben:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $q \implov{w} q'$ gdw. $\exists q_0, \dots, q_l \in Q: q = q_0 \land q' = q_l \land (q_i, a_i, q_{i+1}) \in \rho \text{ f.a. } i \in \{0, \dots, l-1\}$
		\item $q \Rightarrow^\ast q' \text{ gdw. } \exists w \in A^\ast: q \implov{w} q'$
		\item $q \Rightarrow^+ q' \text{ gdw. } \exists w \in A^+: q \implov{w} q'$
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{bem}[Lasso-Bedingungen]
	$\lang(\au) \neq \emptyset \text{ gdw. } \exists s \in F: q_o \Rightarrow^\ast s \land s \Rightarrow^+ s$
\end{bem}

\begin{beweis}
	\mbox{}
	\begin{itemize}
		\item[$\Rightarrow$] Sei $\lang(\au) \neq \emptyset$. Dann existiert $w \in \lang(\au)$. Dann existiert ein akzeptierender Lauf $r$. Dieser besucht (mindestens) einen akzeptierenden Zustand $s \in F$ unendlich oft. Also kann man $w$ zerlegen in Teilworte: $w = w_1, w_2, w_3, \dots$ mit $w_0 \in A^\ast$ und $w_i \in A^+$ für $i > 0$ und $q_0 \implov{w_0} s \implov{w_1} s \implov{w_2} s \dots$. Also $q_o \Rightarrow^\ast s$ und $s \Rightarrow^+ s$.
		
		\item[$\Leftarrow$] Es gelte die Rechte Bedingung. Wähle $s \in F, w \in A^\ast, w' \in A^+$ mit $q_0 \implov{w} s$ und $s \implov{w} s$. Dann ist $w(w')^\omega = w w' w' w' \dots \in \lang(\au)$. \qed
	\end{itemize}
\end{beweis}

Die \enquote{Lasso}-Bedingung kann man mit einer geschachtelten Tiefensuche überprüfen.

\todo{Bild einfügen}

Die naive Umsetzung dieser Idee führt zu einem Algorithmus mit Laufzeit: $\mathcal{O}(\underbrace{|\au|}_{\text{äußere TS}} + \underbrace{|F| \cdot |\au|}_\text{eine TS je akz. Zustand})$, wobei $|\au| = |Q| + |\rho|$.

Man kann aber alle inneren Tiefensuchen miteinander kombinieren und kommt damit zu einem Algorithmus mit Laufzeit $\mathcal{O}(|\au|)$.

Wir verwalten zwei Attribute pro Zustand $q \in Q$:
\begin{itemize}
	\item Für die äußere Tiefensuche:
	\item[] $q.v \in \{0 \hat{=} \text{\enquote{noch nicht bearbeitet}}, 1 \hat{=} \text{\enquote{in Bearbeitung}}, 2 \hat{=} \text{\enquote{Bearbeitung abgeschlossen}} \}$
	\item Für die innere Tiefensuche:
	\item[] $q.w \in \{ 0 \hat{=} \text{\enquote{noch nicht besucht}}, 1 \hat{=} \text{\enquote{wurde besucht}} \}$
	\item Außerdem:
	\item[] $st \in Q^\ast$, Stack, enthält bei erfolgreicher Terminierung den Beginn eines (schließlich) zyklischen Worts
\end{itemize}
\mbox{}
\begin{algorithmic}
	\Procedure{CheckEmptiness}{$\au$}
		\For{$q \in Q$}
			\State $q.v = 0$
			\State $q.w = 0$
		\EndFor
		\State $st := <>$ \Comment{leerer Stack}
		\If{\Call{Dfs}{$q_0$}}
			\State $\lang(\au) \neq \emptyset$, $st$ enthält den Anfang eines akzeptierenden Laufs, genauer ein \enquote{Lasso}
		\Else
			\State $\lang(\au) = \emptyset$
		\EndIf
	\EndProcedure
	\State
	\Procedure{Dfs}{$q$}
		\State $q.v = 1$
		\For{jeder Nachfolger $q'$ von $q$}
			\If{$q'.v = 0$}
				\If{\Call{Dfs}{$q'$}}
					\State \Call{Push}{$q, st$}
					\State \Return \texttt{true}
				\EndIf
			\EndIf
		\EndFor
		\If{$q \in F$}
			\If{\Call{DfsCycle}{$q$}}
				\State \Call{Push}{$q, st$}
				\State \Return \texttt{true}
			\EndIf
		\EndIf
		\State $q.v = 2$
		\State \Return \texttt{false}
	\EndProcedure
	\State
	\Procedure{DfsCycle}{$q$}
		\State $q.w = 1$
		\For{jeder Nachfolger $q'$ von $q$}
		\If{$q'.v = 1$}
			\State \Comment{akzeptierenden Zyklus gefunden}
			\State \Call{Push}{$q', st$}
			\State \Return \texttt{true}
		\ElsIf{$q'.w = 0$}
			\If{\Call{DfsCycle}{$q'$}}
				\State \Call{Push}{$q', st$}
				\State \Return \texttt{true}
			\EndIf
		\EndIf
		\EndFor
		\State \Return \texttt{false}
	\EndProcedure
\end{algorithmic}

\subsubsection*{Zur Korrektheit:}

Man überlegt sich leicht: Terminier der DFS($q_0$)-Aufruf in CheckEmptiness mit dem Ergebnis \texttt{true}, so ist die Sprache nicht leer und der Inhalt von $st$ erlaubt die Rekonstruktion eines akzeptierenden Laufes und damit auch eines akzeptierenden Wortes.

Die Frage ist: Findet der Algorithmus tatsächlich immer einen akzeptierenden Lauf in $A$, wenn einer solcher existiert?

Für die Beantwortung dieser Frage behaupten wir: Verlässt die äußere Tiefensuche DFS($q_0$) \underline{das erste Mal} einen akzeptierenden Zustand $q \in F$ mit $q \Rightarrow^+ q$, so hat die innere Tiefensuche DfsCycle($q$) einen Pfad $\pi$ zurück zum Pfad, der in der äußeren Tiefensuche in Bearbeitung befindlichen Knoten, gefunden.

\todo{Bild einfügen}

Zunächst einmal ist wegen $q \Rightarrow^+ q$ klar, dass es einen solchen Pfad gibt. Die innere Tiefensuche könnte immer nur dann einen solchen Pfad nicht finden, wenn auf jedem solchen Pfad $\pi$ bereits ein Knoten von einer früheren inneren Tiefensuche aus besucht wurde. Insbesondere hätten wir dann für einen von der äußeren Tiefensuche vor $q$ verlassenen Knoten $q' \in F, q' \neq q$, die folgende Situation (X).

\todo{Bild einfügen}

Sei (X) die angedeutete Knotenmenge. Wir zeigen, dass (X) nicht sein kann. Es sei $v_p$ für jeden Knoten $p \in X$ der Wert des Attributs $p.v$ zum Zeitpunkt, zu dem die äußere Tiefensuche $q'$ betritt.

\begin{enumerate}
	\item Wäre $v_p = 0$ für alle $p \in X$ wir wird $q$ von der äußeren Tiefensuche während des Aufrufs Dfs($q'$) besucht und also vor $q'$ verlassen. \lightning
	\item[] $\Rightarrow$ Für mindesten einen Knoten $p \in X$ ist $v_p \neq 0$ ($\ast$)
	\item Wäre $v_p = 1$ für einen Knoten $p \in X$, so wäre dieser Knoten $p$ in Bearbeitung (in der äußeren Tiefensuche) während $q'$ bearbeitet wird. Es würde folgen, dass es einen Pfad von $p$ zu $q'$ gibt, z.B.
	
	\todo{Bild einfügen}
	
	Dann hat aber auch $q'$ schon einen akzeptierenden Zyklus ($q' \Rightarrow^+ q'$). Damit wäre $q$ nicht der erste akzeptierende Zustand mit akzeptierendem Zyklus, der verlassen wird.
	\item[] $\Rightarrow v.p \in \{0,2\} \forall p \in X (\ast\ast) \implov{\ast} \text{Es gibt } p \in X \text{ mit } v.p = 2 (\ast\ast\ast)$
	
	\item Wäre $v.q = 2$, so wäre $q$ vor $q'$ verlassen worden. \lightning
	\item[] $\Rightarrow v.q \in \{0, 1\} \implov{{\ast\ast}} v.q = 0 (\ast\ast\ast\ast)$
	
	\item Man sieht leicht, dass $(\ast\ast), (\ast\ast\ast), (\ast\ast\ast\ast)$ und die Art, wie die Knoten in $X$ durch Kanten verbunden sind, impliziert, dass es $p, p' \in X$ gibt mit einer Kante von $p$ nach $p'$ und $v_p = 2$ und $v_{p'} = 0$. Das kann aber nicht sein, da die Kante $p \rightarrow p'$ beim Aufruf Dfs($p$) besucht worden wäre. \lightning 
\end{enumerate}

\begin{satz}
	Die Leerheit von $\lang(\au)$ kann in $\mathcal{O}(|Q| + |\rho|) = \mathcal{O}(|\au|)$ überprüft werden.
\end{satz}

\begin{beweis}
	Der oben beschriebene Algorithmus wird angewandt. Der Aufwand für die Berechnungsschritte der äußeren Tiefensuche lässt sich den Zuständen und Transitionen von $\au$ so zuordnen, dass für jeden Knoten und jede Kante nur konstanter Aufwand entsteht ($\rightarrow \mathcal{O}(|Q| + |\rho|)$). Gleiches gilt für alle inneren Tiefensuchen zusammen, da von jedem Knoten aus höchstens einmal zu den Nachfolgerknoten verzweigt wird.
\end{beweis}

\subsection{Generalisierte Büchi-Automaten}

\begin{defn}[Generalisierter Büchi-Automat]
	Ein \emph{generalisierter Büchi-Automat} ist eine Struktur $\au = (Q, A, \rho, q_0, \final)$, wobei
	\begin{itemize}
		\item[] $Q, A, \rho, q_0$ wie bei einem normalen Büchi-Automaten sind, und
		\item[] $\final = \{F_1, \dots, F_n \} \subseteq 2^Q$ eine Menge von Teilmengen von $Q$.
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}[Akzeptanz eines generalisierten Büchi-Automaten]
	\begin{enumerate}[a)]
		\item ein generalisierter Büchi-Automat akzeptiert ein Wort $w \in A^\omega$ gdw. $\exists$ Lauf $r$ über $w$, sodass $\inf(r) \cap F_i \neq \emptyset \forall i \in \{1, \dots, k\}$
		\item $\lang(\au) := \{ w \in A^\omega \mid \au \text{ akzeptiert } w \}$
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{bem}
	Zu jedem generalisierten Büchi-Automaten $\au = (Q, A, \rho, q_0, \final)$ mit $k$ Endzustandsmengen $\final = \{ F_1, \dots, F_k \}$ gibt es einen Büchi-Automaten $\tilde{\au}$ mit $\mathcal{O}(k \cdot |Q|)$ Zuständen und $\lang(\au) = \lang(\tilde{\au})$.
\end{bem}

\begin{beweis}
	Wähle $\tilde{\au} = (Q \times \{1, \dots, k\}, A, \tilde{\rho}, (q_0,1), F_k \times k)$ mit
	\begin{itemize}
		\item[] $((q, i), a, (q',j)) \in \tilde{\rho}$ gdw.
		\item[] $(q, a, q') \in \rho$ und $\begin{cases}
			j = i, & \text{falls } q \not{\in} F_i\\
			j = i+1 \mod k, & \text{falls } q \in F_i
		\end{cases}$
	\end{itemize}
	\underline{Intuition:} Ähnlich wie beim Produktautomaten \enquote{wartet} man in den Zuständen $(q,i)$ auf Zustände aus der Akzeptanzmenge $F_i$ und schaltet dann auf Worten auf Zuständen $F_{i+1}$ (bzw. $F_i$, falls $i=k$) um.
	$\qed$
\end{beweis}

\subsection{Büchi-Automaten zu LTL-Formeln}

\begin{defn}[Fischer-Ladner-Abschluss]
	Der \emph{Fischer-Ladner-Abschluss} ist für LTL-Formeln $\phi$ wie folgt induktiv definiert:
	\begin{itemize}
		\item[] $\cl{p} = \{p\}$
		\item[] $\cl{\lnot \phi} = \{\lnot \phi \} \cup \cl{\phi}$
		\item[] $\cl{\phi_1 \land \phi_2} = \{\phi_1 \land \phi_2 \} \cup \cl{\phi_1} \cup \cl{\phi_2}$
		\item[] $\cl{(\X \phi)} = \{\X \phi \} \cup \cl{\phi}$
		\item[] $\cl{\phi_1 \U \phi_2} = \{\phi_2 \U \phi_2 \} \cup \cl{\phi_1} \cup \cl{\phi_2}$ 
	\end{itemize}
d.h. $\cl{\phi}$ ist die Menge der Teilformeln von $\phi$.
\end{defn}

\begin{bsp}
	\begin{itemize}
		\item[] $\phi = \X(P \U \lnot(Q \land R))$
		\item[] $\cl{\phi} = \{P, Q, R, Q \land R, \lnot(Q \land R), P \U \lnot (Q \land R), \phi \}$
	\end{itemize}
\end{bsp}

\begin{defn}[lokal konsistent, übergangskonsistent]
	Sei $\phi \in LTL$ gegeben.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $q \subseteq \cl{\phi}$ heißt \emph{lokal konsistent} (bzgl. $\phi$), gdw.
		\begin{enumerate}[1)]
			\item $\lnot \psi \in \cl{\phi} \Rightarrow (\psi \in q \Leftrightarrow \lnot \psi \notin q)$
			\item $\psi_1 \land \psi_2 \in \cl{\phi} \Rightarrow ((\psi_1 \land \psi_2) \in q \Leftrightarrow \psi_1 \in q \text{ und } \psi_2 \in q)$
		\end{enumerate}
	
		\item $q, q' \subseteq \cl{\phi}$ heißen \emph{übergangskonsistent} (bzgl. $\phi$), gdw.
		\begin{enumerate}[1)]
			\item $q$ und $q'$ sind lokal konsistent
			\item $\X\psi \in \cl{\phi} \Rightarrow (\X \psi \in q \Leftrightarrow \psi \in q')$
			\item $\psi_1 \U \psi_2 \in \cl{\phi} \Rightarrow (\psi_1 \U \psi_2 \in q \Leftrightarrow \psi_2 \in q \lor (\psi_1 \in q \land \psi_1 \U \psi_2 \in q'))$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{defn}

\begin{defn}[Büchi-Automat zu LTL-Formel]
	Sei $\phi \in LTL$. Der generalisierte Büchi-Automat zu $\phi$ sei $\au_\phi = (Q, 2^{AP}, \rho, q_o, \final)$ mit:
	\begin{itemize}
		\item $Q = \{q \subseteq \cl{\phi} \mid q \text{ ist lokal konsistent}\} \dot{\cup} \{q_0\}$
		\item $\rho:(q, q' \in Q \setminus \{q_0\}, Y \subseteq AP)$ mit:
		\begin{itemize}
			\item $(q_0, >, q) \in \rho \Leftrightarrow \phi \in q$ und $\forall p \in AP \cap \cl(\phi): (p \in Y \Leftrightarrow p \in q)$
			\item $(q, Y, q') \in \rho \Leftrightarrow q, q'$ sind übergangskonsistent und $\forall p \in AP \cap \cl(\phi): (p \in > \Leftrightarrow p \in q')$
		\end{itemize}
		\item $\final = \{F_{\psi_1 \U \psi_2} \mid (\psi_1 \U \psi_2) \in \cl{\phi}\}$, wobei $F_{\psi_1 \U \psi_2} = \{q \in Q \setminus \{q_0\} \mid \psi_1 \U \psi_2 \notin q \lor \psi_2 \in q \}$
	\end{itemize}
\end{defn}

\begin{bem}
	In Praxi kodiert man Mengen von Teilformeln (d.h. die Zuständen von $\au_{\phi}$) durch Bitstrings.
\end{bem}

\begin{satz}
	Für alle $w \in (2^{AP})^\omega: w \models \phi \Leftrightarrow w \in \lang(\au_{\phi})$, das heißt $\lang(\phi) = \lang(\au_{\phi})$
\end{satz}

\begin{beweis}
	\begin{itemize}
		\item[\enquote{$\Rightarrow$}] 
		Es gelte $w \models \phi$ für $w = w_1 w_2 w_3 \dots \in (2^{AP})^\omega$.
		
		Wähle:
		\begin{itemize}
			\item $p_0 = q_0$ und 
			\item $p_i = \{\psi \in \cl(\phi) \mid w^i \models \psi \}$ mit $w^i = w_i w_{i+1} \dots$ für $i = 1, 2,  \dots$
		\end{itemize}
	
		Dann gilt:
		\begin{enumerate}
			\item $p_i$ ist lokal konsistent (für $i = 1, 2, \dots$) $\checkmark$
			\item $p_{i-1} \arrov{w_i} p_i$ gilt für $i = 1, 2, \dots$ $\checkmark$
			\item $p_0 \arrov{w_1} p_1 \arrov{w_2} p_2 \arrov{w_3} \dots$ ist akzeptierender Lauf in $\au_{\phi}$, d.h. $w \in \lang(\au_{\phi})$ $ \checkmark$ 
		\end{enumerate}
	
		\item[\enquote{$\Leftarrow$}]
		Zeige zunächst mit struktureller Induktion über $\psi$, dass gilt:
		\[
		(\star) \begin{cases}
		\forall \psi \in cl(\phi):\\
		\quad \forall \text{ akzeptierender Pfad } p_0 \arrov{w_1} p_1 \arrov{w_2} p_2 \arrov{w_3} \dots: \\
		\quad \quad w \models \psi \Leftrightarrow \psi \in w_1,\\
		\quad \text{wobei } w = w_1 w_2 w_3 \dots
		\end{cases}
		\]
		
		Dabei heißt $p_0 \arrov{w_1} p_1 \arrov{w_2} p_2 \arrov{w_3} \dots$ akzeptierender Pfad, wenn
		\begin{itemize}
			\item $(p_i, w_{i+1}, p_{i+1}) \in \rho$ f.a. $i=0, 1, \dots$
			\item $\inf(r) \cap F_i \neq \phi$ f.a. $F_i \in \final$, wobei $r=p_0 p_1 p_2 \dots$
			\item $\dots$ (Rest ist Übungsaufgabe)
		\end{itemize}
	
	Ist nun $w \in \lang(\au_{\phi})$, so gibt es akzeptierenden Lauf $q_0 = p_0 \arrov{w_1} p_1 \arrov{w_2} p_2 \arrov{w_3} \dots$ mit $w = w_1 w_2 w_3 \dots$.
	
	Nach Definition von $\rho$ am Anfangszustand $q_0$ ist dann $\phi \in p_1$. Nach $(\star)$ folgt $w \models \phi$
	\end{itemize}
\end{beweis}

\begin{satz}
	Sei $\kts = (S, S_0, R, L)$ eine Kripke-Struktur und $\phi \in$ LTL. LTL-Model-Checking, d.h algorithmisch Beantwortung der Frage, ob $\kts \models \phi$, kann in Zeit $\mathcal{O}(|\kts| \cdot |\phi| \cdot 2^{2\cdot |\phi|}) = \mathcal{O}(\kts \cdot 2^{\mathcal{O}(|\phi|)})$ durchgeführt werden. Dabei ist $|\kts| = |S| + |R|$.
	
	Beachte: Komplexität ist linearer in der Größe der Kripke-Struktur (in Praxi groß) und exponentiell in $|\phi|$.
\end{satz}

\begin{beweis}
	O.B.d.A $AP \subseteq \cl{\phi}$. Um dies zu erreichen, streichen wir aus $AP$ (und der Benennung von Zuständen von $\kts$) alle atomaren Präpositionen $p$, $p \notin \cl{\phi}$. Dies verändert die Gültigkeit von $\kts \models \phi$ nicht. Wir gehen wie folgt vor:
	\begin{itemize}
		\item Konstruiere Büchi-Automat $\au_{\kts}$ in Zeit $\mathcal{O}(|\kts|)$ mit
		\begin{itemize}
			\item $|S| + 1$ Zuständen
			\item $|R| + |S_0| \leq |R| + |S|$ Kanten
		\end{itemize}
	
		\item Konstruiere generalisierten BA $\au_{\lnot \phi}$ (mit $\lang(\au_{\lnot \phi}) = \lang(\lnot \phi)$) in Zeit $\mathcal{O}(2^{2 \cdot |\phi|})$ mit
		\begin{itemize}
			\item $ \leq 2^{|\phi|}$ Zuständen ($\hat{=}$ lokal konsistenten $p \subseteq \cl{\phi}$) $\in \mathcal{O}(2^{|\phi|})$
			
			\item mit $\leq (2^{|\phi|})^2 = 2^{2 \cdot |\phi|} \in \mathcal{O}(2^{2 \cdot |\phi|})$ Kanten (die Beschriftung der Kanten ist wegen $AP \subseteq \cl{\phi}$ jeweils durch den erreichten Knoten eindeutig festgelegt)
			
			\item Konstruiere aus $\au_{\lnot \phi}$ einen einfach BA $\au_{\lnot \phi}'$ mit $\lang(\au_{\lnot \phi}) = \lang(\au_{\lnot \phi}')$ in Zeit $\mathcal{O}(\underbrace{\phi}_{\text{\#Kopien abgeschätzt}} \cdot 2^{2 \cdot |\phi|})$ mit $\mathcal{O}(|\phi| \cdot 2^{|\phi|})$ Zuständen und $\mathcal{O}(|\phi| \cdot 2^{2 \cdot |\phi|})$ Kanten.
			
			\item Konstruiere $\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}'$ in Zeit $\mathcal{O}(|\kts| \cdot |\phi| \cdot 2^{2\cdot |\phi|})$ mit $\mathcal{O}(\underbrace{|S|}_{\leq |\kts|} \cdot |\phi| \cdot 2^{|\phi|})$ Zuständen und $\mathcal{O}(\underbrace{(|R| + |S|)}_{|\kts|} \cdot |\phi| \cdot 2^{2 \cdot |\phi|})$ Kanten
			
			\item Prüfe Leerheit von $\lang(\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}')$ in Zeit $\mathcal{O}(\underbrace{\overbrace{(|R| + |S|)}^{|\kts|} \cdot |\phi| \cdot 2^{2 \cdot |\phi|}}_{\text{Anzahl Knoten}} + \underbrace{|\kts| \cdot |\phi| \cdot 2^{2\cdot |\phi|}}_{\text{Anzahl Kanten}}) = \mathcal{O}(|\kts| \cdot |\phi| \cdot 2^{2\cdot |\phi|})$
			
			\item $\kts \models \phi$ gilt genau dann, wenn $\lang(\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}') = \emptyset$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	Die Gesamtabschätzung ergibt sich durch die Summe der Einzelabschätzungen zu $\mathcal{O}(|\kts| \cdot |\phi| \cdot 2^{2\cdot |\phi|}) = \mathcal{O}(|\kts| \cdot 2^{\log{|\phi|}} \cdot 2^{|\phi|}) = \mathcal{O}(|\kts| \cdot 2^{\log{|\phi|} + 2 \cdot |\phi|}) =
	\mathcal{O}(|\kts| \cdot 2^{2 \cdot |\phi|}) = \mathcal{O}(|\kts| \cdot 2^{|\phi|})$.
\end{beweis}

\subsubsection*{Nichtdeterministischer Algorithmus zum LTL-Modelchecking:}

Finde ein akzeptierendes Lasso in $\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}$: \todo{Lassobild einfügen}

Der Algorithmus wählt nichtdeterministisch ein akzeptierendes Lasso in $\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}$. Dabei werden die Zustände und Transitionen von $\au_{\kts} \otimes \au_{\lnot \phi}$ inkrementell erzeugt. Der Algorithmus muss nur speichern:
\begin{itemize}
	\item aktuellen Zustand
	\item Nachfolgezustand
	\item einen Zwischenzustand, in dem das Lasso endet
	\item Information, ob Zwischenzustand gesetzt und danach akzeptierender Zustand besucht wurde
	\item[]
	\item[$\Rightarrow$] Polynomieller Platz
\end{itemize}

Also: LTL-Modelchecking $\in \text{NSPACE} = \text{PSPACE}$.

\begin{satz}
	Das LTL-Model-Checking-Problem liegt in PSPACE.
	\todo{Bild einfügen über Problemgrößen}
\end{satz}

\begin{bem}[ohne Beweis]
	Das LTL-Model-Checking-Problem ist PSPACE-vollständig.
\end{bem}

Wir zeigen schwächer:

\begin{satz}
	LTL-Model-Checking ist co-NP-hart.
\end{satz}

\begin{beweis}
	Wir reduzieren das 3-SAT-Problem (bekanntlich NP-vollständig nach Satz von Cook) auf (Fehlschlagen von) LTL-Model-Checking.
	
	Sei gegeben eine 3-SAT-Instanz, das heißt eine Formel $c_1 \land \dots \land c_k$ bestehend aus $k$ Klausuren, wobei jede Klausel $c_i = l_{i_1} \lor l_{i_2} \lor l_{i_3}$ aus drei Literalen besteht und jedes Literal besteht und jedes Literal eine negierte oder nicht negierte Variable $\in \{x_1, \dots, x_l\} \cup \{\bar{x_1}, \dots, \bar{x_l}\}$.
	
	Sei $AP = \{x_1, \dots, x_l, \bar{x_1}, \dots, \bar{x_l}\}$. Betrachte die folgende Kripke-Struktur:
	\todo{Bild einzeichnen} 
	
	Dann gilt $(F x_1 \land \bar{x_1}) \lor \dots \lor (F x_l \land \bar{x_l})$ genau dann, wenn es keine Belegung der Variablen $x_1, \dots, x_l$ gibt, mit Wahrheitswerten, die $c_1 \land \dots \land c_k$ erfüllt.
\end{beweis}

\subsection*{Nachtrag zu Büchi-Automaten}

\begin{bem}
	Wie die regulären Sprachen sind die $\omega$-regulären Sprachen abgeschlossen unter:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item endlichen Schnitten: $L_1, \dots, L_k \subseteq A^\omega$, $\omega$-regulär $\Rightarrow \bigcap^k_{i=1}{L_i}$ $\omega$-regulär.
		\item[] $\rightarrow$ Produktautomaten iterativ konstruiert
		
		\item endliche Vereinigungen: $L_1, \dots, L_k \subseteq A^\omega$, $\omega$-regulär $\Rightarrow \bigcup^k_{i=1}{L_i}$ $\omega$-regulär.
		\item[] $\rightarrow$ ähnlich, siehe Übung
		
		\item Komplementbildung: $L \subseteq A^\omega$, $\omega$-regulär $\Rightarrow A^\omega \setminus L $ $\omega$-regulär.
		\item[] $\rightarrow$ Beweis ist nicht trivial.
	\end{enumerate}

	Außerdem gilt:
	$L, R \subseteq A^*$, regulär $\Rightarrow L \cdot R^\omega$, $\omega$-regulär (Beweis in Übung)
\end{bem}

\begin{bem}
	Es gibt $\omega$-reguläre Sprachen, die nicht von deterministischen Büchi-Automaten erkannt werden. Also sind deterministische Büchi-Automaten echt schwächer als nicht deterministische Büchi-Automaten.
\end{bem}

\begin{beweis}
	Die Sprache $L = (a^+b)^* \not{\Leftrightarrow} \Leftrightarrow$
\end{beweis}
\cleardoubleoddemptypage